
\begin{paralelo}

\capitulo
{Un estupendo banquete}
%
{Fleadh aoibhinn}

\bi
{Cuando la anciana me dejó en el bosque, comencé a trabajar con gran esfuerzo
para tener los dos árboles talados cuando ella volviera. ¡Vaya si trabajé! La
sierra que adquirí esta mañana era bastante mala; si hubiera sabido que tendría
que hacer esta clase de trabajo, habría conseguido algo mejor—¡cualquiera menos
esta condenada herramienta! no estoy seguro de cuántas imprecaciones le proferí
antes de llevar siquiera media hora en el bosque.}
%
{\pagina{42} Nuair d’fhág an tsean-bhean mé liom féin sa gcoill, thosaigh mé ag
obair ar mo mhíle dhíthcheall, ionnós go mbéadh an dá chrann ar lár agam sul a
bhfillfeadh sí. Nach mé d’oibrigh! Ní raibh an sábh thugas liom ar maidin acht
go dona; dá mbéadh a fhios agam go mbéadh a leithéid d’obair le déanamh agam is
cinnte go mbéadh óirnéis níos feárr agam—acht an gléas geárrtha seo! ní fios
dom cinnte cé mhéad mallacht mór thugas air sul má bhí mé aon leath-uair bheag
amháin sa gcoill.}

\bi
{Me quité el abrigo y los zapatos, pues el suelo era un barrizal anegado bajo
mis pies. Me apreté el cinturón. Me arremangué los puños de la camisa. Me abría
la pechera. Planté los pies con firmeza. Estaba sudando antes de haber hundido
una pulgada la vieja sierra en la dura madera.}
%
{Bhaineas dhíom mo chóta agus mo bhróga mar bhí an áit ’n-a bhogach báidhte
faoi mo chosaibh. D’fháisg mé an crios faoi mo chom. Chroch mé suas muinchillí
mo léine. D’fhosgail mé an brollach. Chuir mé na cosa i dtaca. Bhí allus liom
sul má bhí an sean-sábh órdlach isteach san ádhmud chruaibh.}

\bi
{Hay poco que no hiciera por la susodicha anciana. Si me pidiera desafiar al
gigante de tres cabezas, o visitar las indómitas islas de los Mares Helados, o
llevar a cabo algún acto heroico o proeza, ten por seguro que lo intentaría con
el ánimo dispuesto. ¡Pero abandonarme allí a mí, en medio del frondoso bosque,
sudando sangre por intentar derribar dos árboles enormes con una sierra inútil!
¡Y no tengo ni la más remota idea de por qué ella me ha encargado este gran
trabajo, ni qué piensa hacer con los malditos árboles cuando los haya talado!}
%
{Is beag rud nach ndéanfainn ar son na sean-mhná chéadna. Dá n-iarradh sí orm
troid chur ar fhathach na dtrí gceann, ná cuairt thabhairt ar oileánaibh allta
na Mara Reóite, ná aon ghníomh eile gaisge ná gaile dhéanamh is cinnte go
bhféachfainn leis go fonnmhar. Acht mé fhágáil annsin liom féin, i lár na
coille craobhaighe, ag cur alluis mo cheithre cnámh ag iarraidh dá chrann
toirteamhla a leagadh le sábh gan mhaith! Agus gan fhios ó neamh agam
\pagina{43} cé’n fáth ar chuir sí an obair mhór sin orm, nó cé’n gnó bhí aici
de na crannaibh mallaighthe céadna nuair bheidís leagtha agam!}

\bi
{Soy de natural perezoso. Prefiero mucho más estar apoyado contra la valla
viendo a la gente jugar al hurling\footnote{El hurling es un deporte tradicional irlandés similar al
hockey-hierba. De manera similar a ``ver los toros desde la barrera'', se dice
de alquien que es un jugador de hurling que está en la valla a quien da
consejos o recrimina a los demás pero no actúa por sí mismo, es un ``estratega
de café''.} que estar en la cancha;
disfruto más estando en la forja contemplando trabajar a los herreros que ser
uno de ellos; me es más grato tender el espinazo en el suave musgo un soleado y
cálido día de verano, alzando la vista hacia el cielo sin hacer nada más que
observar las grandes nubes ambaradas nadar por encima que cualquier otra
actividad que se me pudiera mandar. Podrás deducir de todo esto cuánto estimaba
a la noble y digna anciana que me mandó talar los árboles, y el porqué me pasé
al menos una hora de reloj sin descanso, sin respiro, sin llevarme algo caliente
a la boca, tan solo cortar y cortar sin parar...}
%
{Fear leisgeamhail mé ó dhúthchas. B’fheárr liom go mór fada bheith ’mo shuidhe
ar chlaidhe ag féachaint ar lucht na hiomána ná istigh i lár na páirce; is
deise liom bheith ’mo sheasamh i gceárdchain ag breathnughadh ar na gaibhnibh
ag obair ná bheith ar dhuine aca; is aoibhne liom bheith caithte ar chnámh mo
dhroma ar phlásóig mhín chaonaigh, lá buidhe brothallach samhraidh, ag
féachaint suas uaim sna spéarthaibh gan faic na frighde le déanamh agam acht
bheith ag breathnú ar na néaltaibh móra ómracha ag snámh thart ós mo chíonn ná
aon obair dá bhféadtaidhe chur orm. Tuigfear ó’n méid sin cé’n cion bhí agam ar
an tsean-mhnaoi uasail mhaordha chuir ag leagadh na gcrann mé gur chaith mé
uair a’ chluig ar a laghad gan sgíth a leigint, gan anál suaimhneach sásta a
tharraingt, gan lámh the attha a fholcadh agus mé ag gearradh agus ag
síor-ghearradh gan sos....}

\bi
{¡Qué manera de sudar! Nunca antes había sudado de esa manera, y no lo haré
nunca más, sea lo que sea que me pida una mujer; pero a ella—esa orgullosa y
gentil anciana que tanto aprecio—no le fallé nunca antes, y no le fallaré jamás
mientras Dios me guarde la salud.}
%
{An t-allus sin! Níor chuir mé an oiread sin alluis ariamh cheana, agus ní
dhéanfad arís choidhche é, pé ar bith bean iarrfas orm é; acht ise—an
tsean-bhean uaibhreach mhodhmhail sin dá dtug mé cion—níor chlis mé uirri
ariamh, agus ní chlisfead uirri choidhche má fhágann Dia an tsláinte agam.}

\bi
{¡Pero qué importará saber la razón de que me encargara esa tarea!}
%
{Acht cé’n bhrigh dá mbéadh a fhios agam cé’n fáth ar chuir sí an obair sin
orm!}

\bi
{Llevaba dos horas de reloj en la faena y con cada pasada que daba con la
sierra, me iba debilitando. Estaba derrengado. Apenas podía mantenerme de pie.
Solté la herramienta y observé el trabajo de mis manos.}
%
{\pagina{44} Bhí mé dhá uair a’ chluig ag obair agus an uile amus dá dtugainn
leis an sábh, is ag dul i laige bhí mé. Bhí mé tugtha traochta. Is ar éigin go
raibh ionam seasamh. Chaith mé uaim an gléas gearrtha agus d’fhéach mé ar obair
mo lámh.}

\bi
{Cogí un brizna y la introduje por la hendidura que había cortado en la madera.
Cuatro pulgadas—sólo esa profundidad después de todo mi trabajo. ¡Y aún quedaba
otro pie!}
%
{Bhain mé tráithnín agus sháith mé isteach é sa sgoilt bhí gearrtha agam san
ádhmud. Ceithre órdlaigh—ní raibh de dhoimhneacht sa sgoilt acht an méid sin
thar éis mo shaothair. Agus troigh eile ar a laghad ann!}

\bi
{Me pudo el desánimo. No iba a ser capaz de talar los dos árboles antes de que
pasara el día. Me sentiría totalmente avergonzado si no pudiera completar la
tarea que me encargó la anciana que tanto estimo.}
%
{Bhuail droch-mhisneach mé. Ní bhéadh sé ’mo chumas an dá chrann sin a leagadh
dá gcaithinn an lá fada leó. Bhéinn náirighthe go deó mara bhféadfainn an obair
sin dhéanamh do’n tsean-mhnaoi dá dtug mé cion.}

\bi
{Tenía intención de continuar el trabajo, y no desistir hasta haber tumbado uno
de los árboles. Y si no lo hice, porque admito que no lo hice, fue por culpa
del cuerpo y no por falta de voluntad. Había una loma cubierta de hierba cerca
de allí. Me tumbé en la loma a descansar...}
%
{Bhí fonn orm dhul ar aghaidh leis an obair arís, agus gan sgur dhí go mbéadh
crann díobh ar lár agam. Mara ndeárna mé sin, agus admhuighim nach ndeárna, ní
ar an toil bhí an locht acht ar an gcolainn. Bhí tulchán féarmhar i n-aice
liom. Chaith ar chnámh mo dhroma ar an tulchán go leigfinn mo sgíth......}

\asepbicol

\bi
{Era maravilloso estar ahí vislumbrando el cielo azul entre el follaje de los
árboles sin hacer absolutamente nada—así es, sin hacer nada, pues un hombre no
puede descansar ni reposar apropiadamente si no es capaz de dejar de lado lo
que tenga pendiente en la vida, ya sea para sí o para otra persona. La
preocupación es el enemigo de la tranquilidad. Di caza al enemigo y tendí mi
espalda en la tupida loma. Nadie pensaría que tenía un árbol por talar, o que
tuviera que hacer cualquier otra cosa en un día tan soleado y cálido.}
%
{B’aoibhinn bheith annsin ag féachaint suas uaim ar an spéir ghorm thrí
dhuilleabhar na gcrann agus gan faic le déanamh agam ar an saoghal—seadh, gan
faic le déanamh agam ar an saoghal, mar ní féidir le duine sgíth a leigint ná
suaimhneas a ghlacadh i gceart mara bhfuil sé ’n-a chumas leigint air nach
bhfuil aon cheó le \pagina{45} déanamh aige féin ná ag aon duine eile, ar an
saoghal seo. Námha do’n tsuaimhneas an imnidhe. Chuireas féin ruaig ar an
námhaid sin agus mé ’mo luighe ar chnamh mo dhroma ar an tulchán féarmhar. Ní
shíltheá go raibh crann le leagadh, ná faic eile le déanamh agam an lá breágh
buidhe brothallach sin.}

\bi
{Se me ocurrió una excusa, una buena excusa para no tener que sudar más. Cerca
de mí había un hoyo con agua en el fondo: si tirara la maldita sierra ahí abajo
no tendría que dar otro palo al agua en todo el día—pero claro que entonces la
justa anciana que tanto estimo se quedaría sin sus troncos. Me lié un pañuelo
en la mano hasta que me hizo daño—recordé la treta de nuevo, pero me embargó
la misma culpabilidad que la primera vez. Me sentí descorazonado cuando
comprendí que tendría que cumplir esa endiablada tarea...}
%
{Leithsgéal bhí uaim, leithsgéal maith ionnós nach mbéadh orm tuilleadh alluis
a thabhairt. Bhí poll domhain agus uisge n-a thóin i bhfogus dom: dá sgaoilinn
an sábh malluighthe síos ann ní bhéadh orm buille eile oibre dhéanamh ar feadh
an lae—acht ár ndóigh annsin, bhéadh an tsean-bhean chóir dá dtug mé gean gan a
cuid crann. Naipcín chasadh timcheall ar mo láimh agus a leigint orm gur
gortuigheadh í—chuimhnigheas ar an gcleas sin freisin, acht bhí an locht céadna
agam air is bhí agam ar an gcéad cheann. Chaill mé an croidhe nuair
smuainigheas go mbéadh orm an obair dhiabhalta sin dhéanamh....}

\bi
{Había un grupo de atareadas hormigas junto a mí. Estaban intentando cargar una
brizna ajada y descolorida de al menos unas dos pulgadas y media. Conformaban
un gran ejército, y no había ninguna de ellas que no estuviera dándolo todo.
¡Pero no era fácil! ¡Con qué entusiasmo trabajaban! ¡Casi no pude reprimir un
grito de satisfacción cuando lograron alzar la brizna y llevarsela!}
%
{Bhí sgata seangán i n-aice liom agus saothar mór orra. Tráithnín bán feósaidhe
bhí suas agus anuas le dhá órdlach go leith ar a fhaid agus iad ag iarraidh é
thógáil agus é thabhairt leó ar iomchur. Bhí mathshluagh mhór dhíobh ann agus
ní raibh neach díobh nach raibh ar a dhithcheall. Nach ann bhí an fuastar! Nach
iad d’oibrigh go fonnmhar! Is beag nár leigeas liúgh comhghárdachais nuair
d’éirigh leó an tráithnín chrochadh suas agus bhreith leó!}

\bi
{“¿No debería haberte dado vergüenza lo vago y holgazán que fuiste?”, me
dices.}
%
{“Nár chóir dhuit náire bheith ort agus chomh leisgeamhail spadánta is bhí tú
féin?” deir tusa.}

\bi
{No me sentía avergonzado ni humillado y no sabía por qué debería estarlo.
Reflexioné y recordé que el trabajo era una maldición de Dios en sus orígenes,
y que una buena acción lo redime en parte—y tan pronto como consideré esto, me
levanté de un salto.}
%
{\pagina{46} Ní raibh náire ná ceann faoi orm agus ní heól dom cé’n fáth go
mbéadh. Cheapas agus chuimhnigheas go mba mallacht ó Dhia an obair ó thús, agus
go mba deágh-ghníomh aon chuid dí sgaoileadh thart—acht ní túisge sa machtnamh
sin mé ná baineadh geit asam.}

\bi
{Oí la voz de la anciana que se acercaba hacia mí cantando una canción. No la
tenía a la vista por los árboles que había en el camino, pero me levanté
súbitamente y me puse manos a la obra con diligencia. Parecía que no había más
serrador que yo.}
%
{Chualas glór na sean-mhná chugam aniar agus amhrán ghá ghabháil aici. Ní raibh
sí le feiceál agam, toisg na crainn bheith sa mbealach, acht d’éirigh mé de
gheit agus chromas ar an obair go díthcheallach. Cheapthá nach raibh sábhadóir
ann go dtí mé.}

\bi
{¡Pero qué manera de manejarme, noble anciana!}
%
{Nach agat bhí an smacht orm, a shean-bhean mhaordha!}

\asepbicol

\bi
{Se encontró conmigo antes de que yo alzara la cabeza.}
%
{Bhí sí buailte liom sul ar thógas mo cheann.}

\bi
{“Ahí sigues trabajando todavía,” dijo.}
%
{“Agus tá tú ag obair ó shoin,” ar sise.}

\bi
{“Diligentemente,” dije mientras me quitaba el sudor de la coronilla con el
dorso de la mano.}
%
{“Go díthcheallach,” arsa mise, ag baint an alluis do mo bhaithis le cúl mo
láimhe.}

\bi
{Entonces me quedé con los ojos como platos. La anciana no venía sola sino con
una preciosa joven con unos brillantes ojos negros que escondían afabilidad.}
%
{Annsin leath na súile orm. Ní léithi féin bhí an tsean-bhean acht bean óg
dóigheamhail a raibh dhá shúil dubha soillseacha aici agus frighid an ghrinn i
bhfolach ’n-a lár istigh i n-aondtigh léithi.}

\bi
{Me sorprendió que la anciana no me presentara a la joven. Supuse que me la
habrían presentado al mismo tiempo que a la anciana, o eso pensé, porque
conocía los ojos de la joven, quedé prendado por ellos hacía dos años, aunque
me había evitado desde entonces...}
%
{B’iongantach liom nár cuireadh an bhean óg i n-aithne dhom. Ag ceapadh go
raibh aithne againn ar a chéile cheana bhí an tsean-bhean, shíleas, mar bhí
aithne súl agam ar an óg-mhnaoi, agus gean millteach agam dhi le dhá
bhliadhain, gidh gur sheachain sí mé i gcomhnaidhe. . . .}

\bi
{“También hemos traído algo de comer y de beber,” dijo la anciana, “y vamos a
darnos un banquete aquí en el bosque.”}
%
{“Agus thugamar beagán bidh agus dighe linn freisin,” ars an tsean-bhean, “agus
beidh fleadh againn annseo ’sa gcoill.”}

\bi
{Había una enorme cesta en el suelo entre las dos, y qué maravilla cuando fue
abierta. Añeja la bebida y fresca la comida. Si te contara qué dulces, qué
opulentas viandas y qué espirituosa bebida había, te tentaría sin remedio.}
%
{\pagina{47} Bhí cliabh mór ar an talamh idir eatorra, agus nach orm bhí an
t-iongnadh nuair d’osgluigheadh é. Sean gach dighe agus nuadh gach bidh ann. Ní
bhéinn acht dodh’ ghriogadh dá abrainn cé na milseáin agus na biadhtha borba
agus na dighthe meisgheamhla bhí istigh ann.}

\bi
{Mientras la joven y yo vaciábamos la cesta, la anciana dijo en voz baja:}
%
{An fhaid is bhí mé féin agus an bhean óg ghá mbaint as an gcliabh bhí an
tsean-bhean ag cur di ós íseal:}

\bi
{“Un soleado y cálido día como el de hoy vinimos mi marido y yo a este bosque.
Y nos dimos un banquete juntos, él y yo—pero había una vieja que me
acompañaba—aunque fue razonable, y nos dejó tan pronto hubimos acabado de comer…”}
%
{“Lá gréine, lá brothallach mar an lá indiu tháinic mé féin agus an fear phós
mé ’n-a dhiaidh sin isteach sa gcoill seo i dtosach. Agus bhí fleadh againn le
chéile ann... mé féin agus é féin—acht go raibh sean-bhean i n-aonfheacht
liomsa—acht bhi ciall aici, agus sgar sí linn chomh luath is bhí an fhleadh
caithte....”}

\bi
{Suspiró.}
%
{Leig sí osna.}

\bi
{“Ya ha pasado medio siglo,” dijo, “pero hoy espero ser tan razonable como lo
fue ella aquél día,” dijo en voz baja.}
%
{“Is fada an t-achar leith-chéad bliadhain,” ar sise, “acht tá súil agam go
bhfuil an oiread céille agam-sa indiu is bhí aici siúd an lá sin,” ar sise ós
íseal.}

\bi
{Y eso hizo; porque apenas hubimos acabado de comer, la anciana huyó de
nosotros.}
%
{Bhí freisin; mar ní túisge bhí an fhleadh caithte againn ná d’éaluigh an
tsean-bhean uainn.}

\bi
{¡El hombre que no fuera capaz de hacer nada por una mujer así de sabia y
considerada ten por seguro que no podría llamarse a sí mismo hombre!}
%
{An fear nach ndéanfadh rud ar a leithéid de mhnaoi chríonna thuigsionnaigh ár
ndóigh ní fhéadfá fear thabhairt air ar chor ar bhith!}

\end{paralelo}

